# Manifiesto contra las plataformas privativas de correo en la universidad.

En los últimos meses, muchas universidades han pasado su correo
electrónico corporativo a servicios comerciales alojados en la nube.
Por ejemplo en
[las universidades gallegas](https://twitter.com/gpul_/status/1153979399198466048) o
[en la universidad de Sevilla](https://twitter.com/skotperez/status/1149068916930621446). Esto
es un gran error, por las razones siguientes.

1. **El correo es un sistema crítico** hasta el punto que la dirección de
   correo suele servir como identificador personal del usuario. La
   externalización de un servicio crítico y esencial tal como este sería
   equivalente a que las clases de una universidad se impartieran por
   parte de una academia o una empresa privada.

1. **Pasar de servidores propios a servidores ajenos puede [incumplir la
   normativa europea](https://www.genbeta.com/seguridad/prohiben-usar-escuelas-alemanas-office-365-nubes-apple-google-problemas-privacidad)**,
   incluso aunque los servidores en la nube estén alojados dentro de
   la unión europea.

1. Una vez realizada una inversión en la externalización de los recursos, la
   dificultad para cambiar de sistema o proveedor es directamente proporcional
   al esfuerzo tecnológico y económico realizado, limitando la capacidad de
   acción y de negociación de la universidad. Esto incluye el presupuesto
   invertido en contratación y mantenimiento del servicio, pero también la
   formación en su uso tanto de los usuarios como del del personal de la
   universidad, el desarrollo de herramientas de software propias de la
   universalidad que usen o dependan de estos servicios, el diseño e
   implantación procedimientos administrativos para la gestión de estos
   servicios, etc.
   Por razones puramente comerciales, y como la universidad ha comprobado en
   reiteradas ocasiones, la dependencia de un proveedor externo para cualquier
   servicio o software hace que sus precio se eleve a cada renovación del
   contrato.

1. Al introducir nuevos actores, los procedimientos de gestión y administrativos
   (autorización de altas y bajas, gestión del acceso y la seguridad...) están
   en riesgo de volverse más complejos, al requerir más pasos, autorizaciones y
   validaciones entre los distintos participantes (usuarios, universidad,
   proveedor de servicios) en cada fase del proceso.

1. Externalizar los servicios de correo de la universidad hace a estos
   vulnerables ante ataques específicos dirigidos contra el software o la
   infraestructura del proveedor de servicios.

1. El desarrollo por parte de la universidad de software que interactúe con el
   servicio de correo estará limitado por las herramientas (APIs etc) que el
   proveedor decida poner a disposición de sus clientes. Del mismo modo, este
   software se verá afectado por los errores o vulnerabilidades que puedan tener
   estas herramientas, y la permanencia en el tiempo del servicio provisto por
   este software dependerá del interés del proveedor por mantener estas
   herramientas en funcionamiento, actualizadas, y sin cambios funcionales.

1. **Los sistemas de correo comercial en la nube
   [son casi siempre instrumentos de vigilancia masiva](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.html)**.
   Confiando la gestión de un servicio tan fundamental a empresas con prácticas opacas
   las universidades comprometen información personal del personal universitario,
   discusiones institucionales internas y avances en investigación que aún no se han
   hecho públicos.

1. El ámbito global de estos servicios de correo implica **riesgos imprevisibles para los miembros
   de la comunidad universitaria más allá de las fronteras españolas, e incluso europeas; y por
   un tiempo indefinido en el futuro**.
   ¿Puede un alumno de intercambio sufrir intromisiones en su intimidad o ser víctima de coacciones
   o de persecución política por parte de empresas o de su propio gobierno, una vez retornado a su
   país de origen, incluso años después de su etapa estudiando en España?
   ¿Puede un gobierno autoritario, o uno democrático pero con acceso privilegiado a los datos de las
   compañías que operan en su territorio, denegar el visado a un profesor que quiera visitar el país
   para participar en un congreso basándose en el contenido de su correspondencia dentro de la
   universidad?
   Cuando un usuario borra un mensaje (por motivos personales, políticos, de
   negocio o del tipo que sea), ni él ni la universidad tienen garantías de que
   ese mensaje haya sido efectivamente borrado de la nube o del sistema de
   copias de seguridad del proveedor de servicios contratado. De mismo modo, ni
   la universidad ni el usuario disponen de de ningún sistema para verificar la
   efectiva realización de ese borrado ni de, en su caso, el momento en el que
   realmente se realizó.













